SPANISH:
El desarrollo de las tecnologías de la información ha permeado las formas de trabajo, también en el ámbito académico. Los investigadores/as emplean diariamente una multitud de herramientas y servicios en línea, sin realizar siempre un análisis crítico de las consecuencias de su uso. En este proyecto planteamos la publicación de un manual divulgativo para que los académicos y académicas puedan acceder a él y cambiar sus hábitos en favor de las tecnologías libres.
Este proyecto se vincula directamente a la convocatoria planteada por “Girls 4 privacy” en dos sentidos. Primeramente, la utilización de herramientas libres contribuye al respeto de la privacidad de los usuarios/as y de los datos gestionados en ellas. Y, en segundo lugar, la comunidad científica, especialmente en Ciencias Sociales, se encuentra en continuo contacto con las sociedades que investiga. Por ello, es una necesidad de primer interés conocer cómo proteger no solo la información de las personas y comunidades que forman parte del estudio, sino también de las comunicaciones que se tienen con ellas, así como con el resto de la comunidad universitaria (profesorado y alumnado).
Pero, además, la utilización de software libre facilita la apertura del saber académico, el libre acceso a los métodos de investigación por parte de la ciudadanía. Y adicionalmente, las universidades, con un gran peso institucional, político y económico, resultan un apoyo relevante para el desarrollo y fortalecimiento de los proyectos de software libre existentes y el nacimiento de otros nuevos adaptados a necesidades concretas

ENGLISH:
The development of information technologies has permeated the ways of working, also in the academic field. Researchers use a multitude of online tools and services on a daily basis, without always carrying out a critical analysis of the consequences of their use. In this project, we propose the publication of an informative manual so that academics can access it and change their habits in favour of free technologies.
This project is directly linked to the call made by "Girls 4 privacy" in two ways. Firstly, the use of free tools contributes to the respect for the privacy of users and the data managed in them. And, secondly, the scientific community, especially in the social sciences, is in constant contact with the societies it is investigating. Therefore, it is a necessity of first interest to know how to protect not only the information of the people and communities that are part of the study, but also the communications with them, as well as with the rest of the university community (teachers and students).
But, in addition, the use of free software facilitates the opening of academic knowledge, free access to research methods by citizens. In addition, the universities, with a great institutional, political and economic weight, are a relevant support for the development and strengthening of existing free software projects and the birth of new ones adapted to specific needs

